# 1NSI : Cours Terminaison d'un Algorithme

## Histoire

<figure style="width:20%; float:right;">
<img src="img/al_khwarizmi.jpg" alt=""/>
<figcaption>Mohammed Al Kwârizmî, c. 780-850 ap JC </figcaption>
</figure>

Les algorithmes sont bien plus anciens que l'informatique. L'étymologie vient de Al Kwârizmî, un savant persan du 8ème Siècle (né dans les années 780 dans l'actuel Ouzbékistan, mort vers 850 à Bagdad - actuel Irak).

Ils sont décrits souvent dans un <bred>pseudo-code</bred>.

<clear></clear>

## Terminaison d'un Algorithme

La **Terminaison** d'un algorithme répond à la question suivante:  
**Cet algorithme s'arrête-t-il un jour?**

!!! def "Terminaison d'un Algorithme"
    On dit qu'un algorithme <bred>termine</bred> s'il exécute un nombre fini d'étapes. Dans ce cas, on parle de la <bred>terminaison</bred> de cet algorithme.

## boucle *Pour*

**Exemple du *parcours séquentiel* d'un tableau, ou recherche de l'occurence d'une valeur par *force brute*:**

On se donne un tableau $A$ de $n$ éléments : $A[0],A[1],..., A[n-1]$, dans lequel on recherche l'**occurence d'une valeur** *cible*, c'est-à-dire que l'on veut savoir si cette valeur appartient aux éléments du tableau, ou PAS.

```pseudo
# Parcours séquentiel d'un tableau A, ou recherche par force brute
Saisir cible
Trouve = FAUX
Pour chaque élément el du tableau A
  Si el = cible
  Alors Trouve = VRAI
Afficher Trouve
```

Cette ***boucle Pour*** réalise exactement $n$ itérations (tours).
Le nombre de tours/itérations, est donc toujours connu à l'avance et surtout *fini*: cet algorithme *termine* toujours (quelle que soit la valeur de $n$). 
De manière générale, **une boucle *Pour* termine toujours**.

## boucle *Tant que* (ou boucle *Repeat*)

Une boucle ***Tant que*** (et/ou une boucle ***Repeat***, dans certains langages) *peut terminer*, ou pas.

### Une boucle *infinie* (*Tant que*/*Repeat*) ne termine pas

```pseudo
# problème posé : afficher tous les nombres entiers pairs positifs
i prend la valeur 0
Tant que i>=0
  afficher 2*i
  i prend la valeur i+1
```

$\hookrightarrow$Cet algorithme ne termine pas.

!!! pte "Algorithmes ne terminant pas"
    Le seul cas où un algorithme *itératif* (donc *non récursif*) **ne termine pas** est lorsqu'il exécute **une boucle infinie** (*boucle Tant que*, ou *boucle Repeat* dans certains langages)

!!! def "Boucles bornées ou non bornées"
    * Une boucle **finie** s'appelle aussi **boucle bornée**
    * Une boucle **infinie** est aussi appelée **boucle non bornée**, ou **boucle non finie**

### Une boucle *finie* (*Tant que*/*Repeat*) termine

```pseudo
# affiche tous les nombres de 100 à 1
i prend la valeur 100
Tant que i >= 1
  afficher i
  i prend la valeur i-1
```

### Du coup: Comment être sûr de la Terminaison? ou pas

Terminaison dans un cas simple:  
On peut aisément se convaincre que certains algorithmes simples, comme par exemple lorsque le nombre d'instructions à effectuer est connu à l'avance (ex: boucle *Pour*), terminent de manière "évidente"  
Terminaison dans le cas général, et plus formel:
On utilise la notion de **variant de boucle**, quelquefois appelé **convergent**, pour se convaincre totalement de, donc pour **démontrer la terminaison d'un algorithme**.

## Variant de boucle, ou convergent

Un variant de boucle est un outil utile pour démontrer la terminaison d'un algorithme.

!!! def "Variant de Boucle"
    Un **variant de boucle**, quelquefois appelé **convergent**, est une *quantité* $v$, telle que:

    * $v$ est un **nombre entier** (plus généralement un p-uplet d'entiers)
    * $v\gt0$ à l'entrée de la boucle (plus généralement, au sens de l'ordre lexicographique)
    * $v$ décroit strictement à chaque itération (plus généralement, au sens de l'ordre lexicographique)
    * $v\le0$ provoque une sortie de la boucle (plus généralement, au sens de l'ordre lexicographique)

!!! thm "Terminaison d'une boucle (d'un algorithme)"
    Une boucle possédant un variant de boucle se termine.

**Exemple:**  
Dans l'algorithme précédent la variable $i$ (que l'on retrouve dans le test du *Tant que*) est le *variant de boucle*. Cela prouve la terminaison de cet algorithme.

**Exercice:**  
Déterminer les variants de boucles pour les algorithmes suivants:

1. Algorithme 1:

```pseudo
i prend la valeur 0
Tant que i <= 100
  afficher i
  i prend la valeur i+1
```

2. Algorithme d'Euclide

```pseudo
# on suppose que a >= b
Saisir a, b
Tant que b n'est pas égal à 0
  (a, b) <- (b, a mod b)
afficher a
```

Remarques:  

* la terminaison **n'assure pas la correction** du résultat : il *peut* calculer autre chose que le problème demandé (bug)
* la terminaison assure un **arrêt *théorique***: elle ne tient pas compte de la *complexité/coût* de l'algorithme. Une terminaison dans plusieurs milliards d'années n'est d'un intérêt que modeste.